<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>增廣賢文 on 泛物齋</title>
    <link>https://noroki.github.io/tags/%E5%A2%9E%E5%BB%A3%E8%B3%A2%E6%96%87/</link>
    <description>Recent content in 增廣賢文 on 泛物齋</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Sep 2021 10:02:39 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://noroki.github.io/tags/%E5%A2%9E%E5%BB%A3%E8%B3%A2%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>增廣賢文</title>
      <link>https://noroki.github.io/p/%E5%A2%9E%E5%BB%A3%E8%B3%A2%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 10:02:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://noroki.github.io/p/%E5%A2%9E%E5%BB%A3%E8%B3%A2%E6%96%87/</guid>
      <description>不信但看筵中酒杯：先勸有錢人。
 正文 昔時賢文，誨汝  諄諄 ( zeon1 zeon1 )  。集韻增廣，多見多聞。
觀今宜鑑1古，無古不成今。
知己知彼，將2心比心。
酒逢知己飲，詩向會人吟。
相識滿天下，知己能幾人？
相逢好似初相識，到老終無怨恨心。
近水知魚性，近山識鳥音。
易漲易退山溪水，易反易覆小人心。
運去金成鐵，時來鐵似金。
讀書須用意，一字值千金。
逢人且説三分話，未可全抛一片心。
有意栽花花不發，無心插柳柳成陰。
畫虎畫皮難畫骨，知人知面不知心。
錢財如糞土，仁義值千金。
流水下灘非有意，白雲出  岫 ( zau6 )  本無心。
當時若不登髙望，誰信東流海樣3深？
路遥4知馬力，事久見人心。
兩人一般心，有5錢堪買金；
一人一般心，無5錢難買針。
相見易得好，久住難爲人。
馬行無力皆因瘦，人不風流只為貧。
饒人不是癡漢，癡漢不會饒人。
是親不是親，非親却6是親。
美不美，鄉7中水；親不親，故鄉7人。
鶯花猶怕春光老，豈可教人枉度春？
相逢不飲空歸去，洞口桃花也笑人。
紅粉佳人休便8老，風流浪子莫教貧。
在家不會迎賓客，出路9方知少主人。
黃金10無假，阿魏無真11。
客來主不顧，應恐12是癡人。13
貧居鬧市無人問，富在深山有遠親。
誰人背後無人説，那14個15人前不説人？
有錢道眞語，無錢語不眞。 不信但看筵中酒，杯杯先敬有錢人。 鬧裏掙錢，靜處安身。 來如風雨，去似微塵。 長江後浪推前浪，世上新人趕舊人。 近水樓臺先得月，向陽花木早逢春。 古人不見今時月，今月曾經照古人。 先到爲君，後到爲臣。 莫道君行早，更有早行人。 莫信直中直，須防仁不仁。 山中有直樹，世上無直人。 自恨枝無葉，莫怨太陽偏。 萬般皆是命，半點不由人。 一年之計在於春，一日之計在於晨；一家之計在於和，一生之計在於勤。 責人之心責己，恕己之心恕人。 守口如甁，防意如城。 寧可人負我，切莫我負人。 再三須愼意，第一莫欺心。 虎生猶可近，人熟不堪親。 來説是非者，便是是非人。 遠水難救近火，遠親不如近鄰。 有茶有酒多兄弟，急難何曾見一人？ 人情似紙張張薄，世事如棋局局新。 山中也有千年樹，世上難逢百歳人。 力微休負重，言輕莫勸人。 無錢休入衆，遭難莫尋親。 平生不做皺眉事，世上應無切齒人。 士乃國之寶，儒爲席上珍。 若要斷酒法，醒眼看醉人。 求人須求大丈夫，濟人須濟急時無。 渇時一滴如甘露，醉後添杯不如無。 久住令人賤，頻來親也疎。 酒中不語眞君子，財上分明大丈夫。 貧賤之交不可忘，糟糠之妻不下堂。 出家如初，成佛有餘。 積金千兩，不如明解經書。 養子不教如養驢，養女不教如養豬。 有田不耕倉廩虚，有書不讀子孫愚。 倉廩虚兮歳月乏，子孫愚兮禮義疎。 聽君一席話，勝讀十年書。 人不通今古，馬牛如襟裾。 茫茫四海人無數，哪箇男兒是丈夫？ 白酒釀成縁好客，黃金散盡爲收書。 救人一命，勝造七級浮屠。 城門失火，殃及池魚。 庭前生瑞草，好事不如無。 欲求生富貴，須下死工夫。 百年成之不足，一旦敗之有餘。 人心似鐵，官法如爐。 善化不足，惡化有餘。 水太淸則無魚，人至察則無徒。 知者減半，省者全無。 在家由父，出嫁從夫。 癡人畏婦，賢女敬夫。 是非終日有，不聽自然無。 寧可正而不足，不可邪而有餘。 寧可信其有，不可信其無。 竹籬茅舍風光好，道院僧堂終不如。 命裏有時終須有，命裏無時莫強求。 道院迎仙客，書堂隱相儒。 庭栽棲鳳竹，池養化龍魚。 結交須勝己，似我不如無。 但看三五日，相見不如初。 人情似水分髙下，世事如雲任巻舒。 會説説都是，不會説無禮。 磨刀恨不利，刀利傷人指。 求財恨不得，財多害自己。 知足常足，終身不辱。 知止常止，終身不恥。 有福傷財，無福傷己。 差之毫釐，失之千里。 若登髙必自卑，若渉遠必自邇。 三思而行，再思可矣。 使口不如親爲，求人不如求己。 小時是兄弟，長大各鄕里。 妬財莫妬食，怨生莫怨死。 人見白頭嗔，我見白頭喜。 多少少年亡，不到白頭死。 牆有縫，壁有耳。 好事不出門，惡事傳千里。 若要人不知，除非己莫爲。 爲人不做虧心事，半夜敲門心不驚。 賊是小人，知過君子。 君子固窮，小人窮斯濫也。 貧窮自在，富貴多憂。 不以我爲德，反以我爲仇。 寧向直中取，不可曲中求。 人無遠慮，必有近憂。 知我者謂我心憂，不知我者謂我何求？ 晴天不肯去，只待雨淋頭。 成事莫説，覆水難收。 是非只爲多開口，煩惱皆因強出頭。 忍得一時之氣，免得百日之憂。 近來學得烏龜法，得縮頭時且縮頭。 懼法朝朝樂，欺公日日憂。 人生一世，草生一春。 黑髮不知勤學早，白首方悔讀書遲。 月過十五光明少，人到中年萬事休。 兒孫自有兒孫福，莫爲兒孫作馬牛。 爲人莫做千年計，三十河東四十西。 人生不滿百，常懷千歳憂。 今朝有酒今朝醉，明日愁來明日憂。 路逢險處難迴避，事到頭來不自由。 藥能醫假病，酒不解眞愁。 人貧不語，水平不流。 一家有女百家求，一馬不行百馬憂。 有花方酌酒，無月不登樓。 三杯通大道，一醉解千愁。 深山畢竟藏猛虎，大海終須納細流。 惜花須檢點，愛月不梳頭。 大抵選他肌骨好，不擦紅粉也風流。 受恩深處宜先退，得意濃時便可休。 莫待是非來入耳，從前恩愛反爲仇。 留得五湖明月在，不愁無處下金鉤。 休別有魚處，莫戀淺灘頭。 去時終須去，再三留不住。 忍一句，息一怒，饒一著，退一歩。 三十不豪，四十不富，五十將來尋死路。 生不論魂，死不認屍。 一寸光陰一寸金，寸金難買寸光陰。 父母恩深終有別，夫妻義重也分離。 人生似鳥同林宿，大限來時各自飛。 人善被人欺，馬善被人騎。 人無橫財不富，馬無野草不肥。 人惡人怕天不怕，人善人欺天不欺。 善惡到頭終有報，只爭來早與來遲。 黃河尙有澄淸日，豈可人無得運時。 得寵思辱，安居慮危。 唸-{唸}有如臨敵日，心心常似過橋時。 英雄行險道，富貴似花枝。 人情莫道春光好，只怕秋來有冷時。 送君千里，終須一別。 但將冷眼看螃蟹，看你橫行到幾時。 見事莫説，問事不知。 閒事休管，無事早歸。 假緞染就眞紅色，也被旁人説是非。 善事可作，惡事莫爲。 許人一物，千金不移。 龍生龍子，虎生豹兒。 龍游淺水遭蝦戲，虎落平陽被犬欺。 一舉首登龍虎榜，十年身到鳳凰池。 十年窗下無人問，一舉成名天下知。 酒債尋常行處有，人生七十古來稀。 養兒待老，積穀防飢。 鷄豚狗彘之畜，無失其時。數家之口，可以無飢矣。 當家纔知鹽米貴，養子方知父母恩。 常將有日思無日，莫把無時當有時。 樹欲靜而風不止，子欲養而親不待。 時來風送滕王閣，運去雷轟薦福碑。 入門休問榮枯事，觀看容顏便得知。 官淸書吏瘦，神靈廟祝肥。 息卻雷霆之怒，罷卻虎狼之威。 饒人算人之本，輸人算人之機。 好言難得，惡語易施。 一言旣出，駟馬難追。 道吾好者是吾賊，道吾惡者是吾師。 路逢俠客須呈劍，不是才人莫獻詩。 三人同行，必有我師焉，擇其善者而從之，其不善者而改之。 欲昌和順須爲善，要振家聲在讀書。 少壯不努力，老大徒傷悲。 人有善願，天必佑之。 莫飲卯時酒，昏昏醉到酉。 莫罵酉時妻，一夜受孤淒。 種麻得麻，種豆得豆。 天眼恢恢，疎而不漏。 見官莫向前，做客莫在後。 寧添一斗，莫添一口。 螳螂捕蟬，豈知黃雀在後。 不求金玉重重貴，但願兒孫箇箇賢。 一日夫妻，百世姻縁。 百世修來同船渡，千世修來共枕眠。 殺人一萬，自損三千。 傷人一語，利如刀割。 枯木逢春猶再發，人無兩度再少年。 未晩先投宿，鷄鳴早看天。 將相胸前堪走馬，公侯肚裏好撐船。 富人思來年，窮人想眼前。 世上若要人情好，賒去物件莫取錢。 死生有命，富貴在天。 撃石原有火，不撃乃無煙。 爲學始知道，不學亦徒然。 莫笑他人老，終須還到老。 和得鄰里好，猶如拾片寶。 但能依本分，終須無煩惱。 大家做事尋常，小家做事慌張。 大家禮義教子弟，小家兇惡訓兒郎。 君子愛財，取之有道。 貞婦愛色，納之以禮。 善有善報，惡有惡報。 不是不報，日子不到。 萬惡淫爲首，百善孝當先。 人而無信，不知其可也。 一人道虚，千人傳實。 凡事要好，須問三老。 若爭小可，便失大道。 家中不和鄰里欺，鄰里不和説是非。 年年防饑，夜夜防盜。 學者是好，不學不好。 學者如禾如稻，不學者如蒿如草。 遇飲酒時須飲酒，得髙歌處且髙歌。 因風吹火，用力不多。 不因漁父引，怎得見波濤。 無求到處人情好，不飲從他酒價髙。 知事少時煩惱少，識人多處是非多。 入山不怕傷人虎，只怕人情兩面刀。 強中更有強中手，惡人須用惡人磨。 會使不在家豪富，風流不用著衣多。 光陰似箭，日月如梭。 天時不如地利，地利不如人和。 黃金未爲貴，安樂值錢多。 世上萬般皆下品，思量唯有讀書髙。 世間好語書説盡，天下名山僧佔多。 爲善最樂，作惡難逃。 羊有跪乳之恩，鴉有反哺之義。 孝順還生孝順子，忤逆還生忤逆兒。 不信但看檐前水，點點滴滴舊池窩。 你急他未急，人閒心不閒。 隱惡揚善，執其兩端。 妻賢夫禍少，子孝父心寬。 旣墜釜甑，反顧無益。 翻覆之水，收之實難。 人生知足何時足，人老偸閒且是閒。 但有緑楊堪繫馬，處處有路通長安。 見者易，學者難。莫將容易得，便作等閒看。 厭靜還思喧，嫌喧又憶山。 自從心定後，無處不安然。 用心計較般般錯，退歩思量事事難。 道路各別，養家一般。 從儉入奢易，從奢入儉難。 知音説與知音聽，不是知音莫與彈。 點石化爲金，人心猶未足。 信了賭，賣了屋。 他人觀花，不渉你目。 他人碌碌，不渉你足。 誰人不愛子孫賢，誰人不愛千鍾粟。 奈五行，不是這般題目。 莫把眞心空計較，兒孫自有兒孫福。 書到用時方恨少，事非經過不知難。 天下無不是的父母，世上最難得者兄弟。 與人不和，勸人養鵝；與人不睦，勸人架屋。 但行好事，莫問前程。 河狹水激，人急計生。 明知山有虎，莫向虎山行。 路不行不到，事不爲不成。 人不勸不善，鐘不打不鳴。 無錢方斷酒，臨老始看經。 點塔七層，不如暗處一燈。 堂上二老是活佛，何用靈山朝世尊。 萬事勸人休瞞昧，舉頭三尺有神明。 但存方寸土，留與子孫耕。 滅卻心頭火，剔起佛前燈。 惺惺常不足，懵懵作公卿。 衆星朗朗，不如孤月獨明。 兄弟相害，不如自生。 合理可作，小利莫爭。 牡丹花好空入目，棗花雖小結實成。 欺老莫欺小，欺人心不明。 隨分耕鋤收地利，他時飽滿謝蒼天。 得忍且忍，得耐且耐。不忍不耐，小事成大。 相論逞英雄，家計漸漸退。 賢婦令夫貴，惡婦令夫敗。 一人有慶，兆民咸賴。 人老心未老，人窮志莫窮。 人無千日好，花無百日紅。 黃蜂一口針，橘子兩邊分。 世間痛恨事，最毒淫婦心。 殺人可恕，情理難容。 乍富不知新受用，乍貧難改舊家風。 座上客常滿，樽中酒不空。 屋漏更遭連夜雨，行船又遇打頭風。 筍因落籜方成竹，魚爲奔波始化龍。 記得少年騎竹馬，看看又是白頭翁。 禮義生於富足，盜賊出於貧窮。 天上衆星皆拱北，世間無水不朝東。 士爲知己者死，女爲悅己者容。 色即是空，空即是色。 君子安貧，達人知命。 良藥苦口利於病，忠言逆耳利於行。 順天者存，逆天者亡。 有縁千里來相會，無縁對面不相逢。 有福者昌，無福者亡。 人爲財死，鳥爲食亡。 夫妻相合好，琴瑟與笙簧。 紅粉易粧嬌態女，無錢難作好兒郎。 有兒貧不久，無子富不長。 善必壽老，惡必早亡。 爽口食多偏作藥，快心事過恐生殃。 富貴定要安本分，貧窮不必枉思量。 畫水無風空作浪，繡花雖好不聞香。 貪他一斗米，失卻半年糧。 爭他一腳豚，反失一肘羊。 龍歸晩洞雲猶濕，麝過春山草木香。 平生只會量人短，何不回頭把自量。 見善如不及，見惡如探湯。 人貧志短，馬瘦毛長。 自家心裏急，他人未知忙。 貧無達士將金贈，病有髙人説藥方。 觸來莫與説，事過心淸涼。 秋至滿山多秀色，春來無處不花香。 凡人不可貌相，海水不可斗量。 淸淸之水，爲土所妨。濟濟之士，爲酒所傷。 蒿草之下，或有蘭香。茅茨之屋，或有侯王。 無限朱門生餓殍，幾多白屋出公卿。 醉裏乾坤大，壺中日月長。 拂石坐來春衫冷，踏花歸去馬蹄香。 萬事前身定，浮生空自忙。 千里送毫毛，禮輕仁義重。 叫月子規喉舌冷，宿花蝴蝶夢魂香。 一言不中，千言不用。 一人傳虚，百人傳實。 萬金良藥，不如無疾。 千里送鵝毛，禮輕情義重。 世事明如鏡，前程暗似漆。 君子懷刑，小人懷惠。 架上碗兒輪流轉，媳婦自有做婆時。 光陰黃金難買，一世如駒過隙。 良田萬頃，日食一升。 大廈千間，夜眠八尺。 千經萬典，孝義爲先。 天上人間，方便第一。 一字入公門，九牛拔不出。 八字衙門向南開，有理無錢莫進來。 欲求天下事，須用世間財。 富從升合起，貧因不算來。 近河不得枉使水，近山不得枉燒柴。 家中無才子，官從何處來。 慈不掌兵，義不掌財。 一夫當關，萬夫莫開。 萬事不由人計較，一生都是命安排。 白雲本是無心物，卻被淸風引出來。 急行慢行，前程只有多少路。 命中只有如許財，絲毫不可有閃失。 人間私語，天聞若雷。 暗室虧心，神目如電。 一毫之惡，勸人莫作。一毫之善，與人方便。 欺人是禍，饒人是福。天眼恢恢，報應甚速。 聖賢言語，神欽鬼伏。 人各有心，心各有見。 口説不如身逢，耳聞不如目見。 見人富貴生歡喜，莫把心頭似火燒。 養軍千日，用在一朝。 國淸才子貴，家富小兒驕。 利刀割體痕易合，惡語傷人恨不消。 公道世間唯白髮，貴人頭上不曾饒。 有錢堪出衆，無衣懶出門。 爲官須作相，及第必爭先。 苗從地發，樹向枝分。 宅裏燃火，煙氣成雲。 以直報怨，知恩報恩。 紅顔今日雖欺我，白髮他時不放君。 父子和而家不退，兄弟和而家不分。 一片雲間不相識，三千里外卻逢君。 官有正條，民有和約。 閒時不燒香，急時抱佛腳。 幸生太平無事日，恐逢年老不多時。 國亂思良將，家貧思賢妻。 池塘積水須防旱，田地勤耕足養家。 根深不怕風搖動，樹正無愁月影斜。 爭得貓兒，失卻牛腳。 愚者千慮，必有一得，智者千慮，必有一失。 始吾於人也，聽其言而信其行。 今吾於人也，聽其言而觀其行。 哪箇梳頭無亂髮，情人眼裏出西施。 珠沉淵而川媚，玉韞石而山輝。 夕陽無限好，只恐不多時。 久旱逢甘霖，他鄕遇故知；洞房花燭夜，金榜題名時。 惜花春起早，愛月夜眠遲。 掬水月在手，弄花香滿衣。 桃紅李白薔薇紫，問著東君總不知。 教子教孫須教義，栽桑栽柘少栽花。 休念故鄕生處好，受恩深處便爲家。 學在一人之下，用在萬人之上。 一日爲師，終生爲父。 忘恩負義，禽獸之徒。 勸君莫將油炒菜，留與兒孫夜讀書。 書中自有千鍾粟，書中自有顔如玉。 莫怨天來莫怨人，五行八字命生成。 莫怨自己窮，窮要窮得乾凈；莫羨他人富，富要富得淸髙。 別人騎馬我騎驢，仔細思量我不如， 待我回頭看，還有挑腳漢。 路上有飢人，家中有賸飯。 積德與兒孫，要廣行方便。 作善鬼神欽，作惡遭天遣。 積錢積穀不如積德，買田買地不如買書。 一日春工十日糧，十日春工半年糧。 疎懶人沒喫，勤儉糧滿倉。 人親財不親，財利要分淸。 十分伶俐使七分，常留三分與兒孫， 若要十分都使盡，遠在兒孫近在身。 君子樂得做君子，小人枉自做小人。 好學者則庶民之子爲公卿，不好學者則公卿之子爲庶民。 惜錢莫教子，護短莫從師。 記得舊文章，便是新舉子。 人在家中坐，禍從天上落。 但求心無愧，不怕有後災。 只有和氣去迎人，哪有相打得太平。 忠厚自有忠厚報，豪強一定受官刑。 人到公門正好修，留些陰德在後頭。 爲人何必爭髙下，一旦無命萬事休。 山髙不算髙，人心比天髙。 白水變酒賣，還嫌豬無糟。 貧寒休要怨，寶貴不須驕。 善惡隨人作，禍福自己招。 奉勸君子，各宜守己。 只此呈示，萬無一失。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
